%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
% onderzoeksvra(a)g(en). Wat was jouw bijdrage aan het onderzoeksdomein en
% hoe biedt dit meerwaarde aan het vakgebied/doelgroep? 
% Reflecteer kritisch over het resultaat. In Engelse teksten wordt deze sectie
% ``Discussion'' genoemd. Had je deze uitkomst verwacht? Zijn er zaken die nog
% niet duidelijk zijn?
% Heeft het onderzoek geleid tot nieuwe vragen die uitnodigen tot verder 
%onderzoek?

Dit onderzoek probeerde te antwoorden op de vraag hoe Rexx en Python zich verhouden voor automatisatie op z/OS vanuit technisch en praktisch oogpunt. Voor het probleemdomein werd achterhaald wat de voornaamste redenen zijn voor de modernisatie in mainframes en wat de rol is van automatisatie op mainframes. Er werd gekeken naar wat de rol is van Rexx in automatisatie en hoe Rexx de meest gebruikte scripting taal is geworden. Voor het oplossingsdomein werden Python en Rexx met elkaar vergeleken op basis van vooropgestelde requirements, en werd zo met behulp van meerdere PoC's bekeken of Python nu al een waardige vervanger is van Rexx. Hieronder bespreek ik het antwoord op de vijf deelvragen die samen de onderzoeksvraag beantwoorden.

\section{Deelvraag 1: Waarom is er nood aan modernisatie van mainframes?}

 Door middel van de literatuurstudie (\ref{ch:stand-van-zaken}) werd achterhaald dat modernisatie op het mainframe voornamelijk gestimuleerd wordt door zowel een groeiend tekort aan werkkrachten die met mainframes kunnen werken, alsook om te kunnen inspelen op de technologische vooruitgang die wordt gemaakt buiten het mainframe platform. Om de oude technologie op mainframes draaiende te houden zijn nieuwe werkkrachten nodig, en om nieuwe technologie te gebruiken is kennis nodig. Als beide problemen echter op een strategische manier worden aangepakt, kan de situatie worden omgedraaid, en kunnen de oplossingen elkaar stimuleren. Als een bedrijf gebruik maakt van nieuwe technologieën, kan het op die manier nieuw talent aantrekken, dat op zijn beurt kan helpen met het implementeren van nieuwe technologieën op het mainframe, enzovoort. Sommige delen van een systeem hebben misschien (nog) geen moderner alternatief. Een vernieuwing kan ook veel tijd en geld kosten, en in die tijd moeten de systemen wel blijven draaien. Het is dus belangrijk voor bedrijven om een gezonde balans te vinden tussen het blijven moderniseren, om op die manier gebruik te kunnen maken van nieuwe technologieën, en het aantrekken en opleiden van mensen tot werkkrachten die een goede achtergrondkennis hebben van de reeds bestaande oudere systemen. In de praktijk zullen beide zaken waarschijnlijk door elkaar lopen.

\section{Deelvraag 2: Wat doet automatisatie op mainframes?}


Aan de hand van de literatuurstudie (\ref{ch:stand-van-zaken}) en de afgenomen interviews (\ref{ch:Interviews}) werd geconcludeerd dat automatisatie een grote rol speelt op het mainframe. Elke dag worden verschillende batch jobs uitgevoerd die talloze functies hebben, zoals het genereren van rapporten, updaten van databases, en veel meer. Deze batch jobs werken met enorme hoeveelheden data en hebben amper of nooit menselijke interactie nodig. Deze batch jobs worden geschreven in JCL en worden, aan de hand van de functie van de job, meestal aan het begin of het einde van de werkdag uitgevoerd. Naast batch jobs wordt er ook veel gebruik gemaakt van Rexx en Python om scripts te schrijven die allerhande taken uitvoeren. Deze scripts zijn anders dan de JCL scripts, omdat ze meestal worden gebruikt om routinematige taken uit te voeren, die anders manueel door een programmeur zouden worden gedaan. De scripts zelf worden nog steeds uitgevoerd door een programmeur, en kunnen verschillende functies hebben. Voorbeelden van zulke functies zijn het aanmaken van gebruikers, opstarten of afsluiten een systeem, connecteren met API's, enzovoort. De functies van scripts hangen meestal volledig af van de specifieke job van de programmeur.

\section{Deelvraag 3 en 4: Wat zijn de voor- en nadelen van Rexx en Python op z/OS?}
Uit de resultaten (\ref{ch:Resultaten}) blijkt dat Python en Rexx elk hun eigen voor- en nadelen hebben. In het geval van Rexx, zijn de \texttt{Integratie met tools op het mainframe} en \texttt{Security vulnerabilities} duidelijke sterktes, terwijl Python sterk scoort op \texttt{Integratie met tools buiten het mainframe} en \texttt{Herbruikbaarheid van de code}. Voor de \texttt{Robuustheid van de code} en \texttt{Ondersteuning van de taal} hebben beide talen voor- en nadelen, en hangt het resultaat af van voorkeur, kennis en de use case.

\section{Deelvraag 5: In hoeverre kan Python nu al Rexx vervangen?}
Hoewel de vergelijking niet resulteert in een duidelijke winnaar, wijzen de bevindingen van de use cases wel op een trend richting Python naarmate er meer functionaliteiten worden toegevoegd voor Python op het mainframe. Dat betekent echter niet dat Rexx zomaar kan worden vervangen. Rexx heeft enorm veel bestaande use cases die niet zomaar door Python kunnen worden vervangen, omdat die zo diep verweven zitten met het mainframe. Voor nieuwe en moderne use cases, waarbij communicatie met de wereld buiten het mainframe steeds belangrijker wordt, zal Python vaak de eerste keuze zijn. 

\section{Conclusie en aanbevelingen}
De onderzoeksvraag van dit onderzoek luidt als volgt: Hoe verhouden Rexx en Python zich qua automatisatie op z/OS vanuit technisch en praktisch oogpunt? Dit onderzoek heeft aangetoond dat deze vraag in de huidige stand van zaken niet beknopt en algemeen kan beantwoord worden. De vergelijking van Rexx en Python moet op een case-by-case manier gemaakt worden. Dat tonen de verschillende resultaten in de PoC's aan. Wel is het duidelijk dat beide talen doorheen verschillende use cases telkens bepaalde sterktes en zwaktes hebben. Rexx doet beter qua integratie met het mainframe systeem en qua security. Python scoort sterk qua integratie met de buitenwereld en herbruikbaarheid. Deze algemene tendensen kunnen helpen bij de keuze voor een taal in een specifieke use case. 

Verder onderzoek met een beter systeem en meer tijd kan de mogelijkheid geven om meer technologieën, use cases, en requirements te betrekken bij het onderzoek. Op die manier kan verder onderzoek gedaan worden naar de toekomst van automatisatie op z/OS, en welke rol Python en Rexx daarin kunnen spelen. Voorbeelden zijn het gebruik van andere technologieën, zoals Ansible en Assembler, meer use cases, zoals het opstarten van een LPAR, en meer requirements, zoals CPU-gebruik.

De aanbeveling voor bedrijven, die volgt uit dit onderzoek, is om te moderniseren waar mogelijk, door gebruik te maken van nieuwe technologieën van buiten het mainframe. Dit kan bijdragen tot het aantrekken van nieuwe werkkrachten, die op hun beurt kunnen worden getraind om de huidige systemen te onderhouden en verder te helpen aan de ontwikkeling van nieuwe oplossingen op het mainframe ecosysteem.