\chapter{Proof-of-Concept}%
\label{ch:Proof-of-Concept}

\section{PoC 1: Gebruik maken van  een API}
In deze PoC wordt er getracht om via het mainframe contact te leggen met een API. Er wordt contact gelegd met een private API die op hetzelfde mainframe draait, alsook de publieke API van open-meteo\footnote{\url{https://github.com/open-meteo/open-meteo}\label{fn:openmeteorepo}} om het weer in Madrid te verkrijgen. Zo kan er gekeken worden of er een verschil is als een API op een mainframe draait of niet, en welke parameters daarvoor moeten worden veranderd.

\subsection{Python}
In de code van de Python bestanden \ref{mint:privateAPIPython} en \ref{mint:publiekeAPIPython} is het proces bijna hetzelfde. De \texttt{requests} package van Python wordt geïmporteerd. Deze veelgebruikte package zorgt ervoor dat API requests op een simpele manier kunnen worden uitgevoerd. Voor de private API moet er een gebruikers-ID en een wachtwoord worden meegegeven om juist te kunnen aanmelden op de het mainframe. Hiervoor wordt een extra package van Python gebruikt. Voor de publieke API moeten er bepaalde parameters worden meegegeven om de informatie te verkrijgen over een specifieke locatie (hier Madrid). Bij het gebruik van de requests package wordt automatisch geverifieerd of de server (het systeem dat wordt aangesproken) wel veilig is. Dit wordt gedaan aan de hand van internationale standaarden en certificaten. Bij de private API is dit manueel uitgezet, omdat we het systeem kennen, en de certificaten dit voorbeeld onnodig complex zouden maken. Nadat de request al dan niet succesvol is verstuurd, wordt er een response ontvangen. Als dit antwoord goed is (met de code 200), dan worden de resultaten afgebeeld op het scherm.


\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{python}
# De Python package requests en getpass worden geimporteerd
import requests
from getpass import getpass

# De credentials om in te loggen worden aan de gebruiker gevraagd en opgeslaan
myCreds = ('','')

if myCreds[0] == '':
    userid = input("Give your userid: ")
    myCreds = (userid,'')

if myCreds[1] == '':
    passwd = getpass("Give your password: ")
    myCreds = (myCreds[0], passwd)

# De URL naar de private API van mainframeyin
url = "https://mainframeyin:8092/LWWAPI/API/API"

# De credentials worden meegegeven zodat correct kan worden aangemeld
# Er wordt niet geverifieerd of deze API veilig is, omdat we deze zelf beheren
response = requests.get(url, auth=myCreds, verify=False)

if (response.status_code != 200):
    raise Exception(f"{response.status_code} - {response.text}")
else:
    # We verkrijgen de gegevens in JSON formaat
    ApiList = response.json()

# De verschillende API namen worden afgebeeld
for api in ApiList['API']:
    print(api['APIName'])
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:privateAPIPython}Contact leggen met een private API op hetzelfde mainframe met Python}



\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{python}
# De Python package requests wordt geimporteerd
import requests

# De coördinaten voor Madrid
params = {
    "latitude": 40.4168,
    "longitude": -3.7038,
    "current_weather": "true",
    "temperature_unit": "celsius"
}

# De URL naar de publieke API van open-meteo
url = "https://api.open-meteo.com/v1/forecast"

# Er zijn hier geen credentials nodig, aangezien de API public beschikbaar is
# We geven de parameters mee, zodat we het weer van Madrid krijgen
response = requests.get(url, params=params)

# Als er een error is, wordt die hier getoond
if response.status_code != 200:
    raise Exception(f"{response.status_code} - {response.text}")
else:
    # We verkrijgen de gegevens in JSON formaat
    weather_data = response.json()

# We halen enkele gegevens uit de JSON
current = weather_data['current_weather']
temp = current['temperature']
wind = current['windspeed']

# Het resultaat wordt afgebeeld
print(f"Het weer in Madrid:")
print(f"Temperatuur: {temp} graden Celsius")
print(f"Windsnelheid: {wind} km/h")
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:publiekeAPIPython}Contact leggen met een publieke API met Python}


\subsection{Rexx}
In de code van de Rexx bestanden \ref{mint:privateAPIRexx} en \ref{mint:publiekeAPIRexx} wordt gebruik gemaakt van het Unix commando \texttt{cURL} (Client URL). Dit commando wordt veel gebruikt voor het communiceren tussen systemen en is dus niet specifiek voor Rexx. Oorspronkelijk zou er voor Rexx gebruik gemaakt worden van de z/OS Client WET (Web Enablement Toolkit), maar dit bleek te complex voor het relatief kleine voorbeeld. Ervaren systeemprogrammeur Lionel Dyck gaf dit advies:

\blockquote[Lionel B. Dyck - IBM Z Champion on Discord]{I once looked at WET and, tbh(to be honest), gave up - seemed too complex for what it does.  Using bpxwunix with standard unix tools seemed easier/simpler and more maintainable down the road.  Just my \$0.01 - ymmv(your mileage may vary)}

Het algemene proces in Rexx is hetzelfde als in Python. Er wordt een request gestuurd naar een API via een url, met enkele parameters of credentials. In de Rexx code moeten de parameters en credentials op handmatige manier toegevoegd worden aan de url voordat we deze kunnen versturen met het curl commando. Het curl commando kan op verschillende manieren worden aangepast aan de noden van de use case, gelijkaardig aan de requests package van Python. Er wordt een stem variabele meegegeven, dit werkt op een gelijkaardige manier als een array, waar de response zal in terechtkomen. Nadat we checken op errors (rc = 0), kunnen we in de response met handige string manipulatie de gewenste resultaten afbeelden.

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{rexx}
/* REXX */

/* De URL naar de private API */
url = 'https://mainframeyin:8092/LWWAPI/API/API'

/* De credentials om in te loggen aan de gebruiker vragen */
say "Give your userid: "
parse pull userid
myCreds.1 = userid

say "Give your password: "
parse pull passwd
myCreds.2 = passwd

/* We bouwen het curl commando op:
-k : --insecure (vergelijkbaar met verify=False in Python)
-u : --user (voor Basic Authentication)
*/
commando = "curl -k -u "myCreds.1":"myCreds.2" '"url"'"

/* Voer het Unix commando uit */
rc = bpxwunix(commando,,response.,error.)

/* Als er een error is, wordt die hier getoond */
if rc <> 0 then do
    say "Error executing curl. Return code:" rc
    do i = 1 to error.0
        say error.i
    end
    exit 8
end

/* Verwerking van de JSON response */
/* We zoeken naar de APINames in de JSON */
ApiList = response.1

say "Lijst met API's:"
do while pos('"APIName":"', ApiList) > 0
    /* De verschillende API namen worden afgebeeld */
    parse var ApiList '"APIName":"' name '"' ApiList
    say name
end

exit 0
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:privateAPIRexx}Contact leggen met een private API op hetzelfde mainframe met Rexx}

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{rexx}
/* REXX */

/* We moeten de parameters in de url steken van de publieke API */
url = 'https://api.open-meteo.com/v1/forecast?latitude=40.4168' || ,
'&longitude=-3.7038&current_weather=true&temperature_unit=celsius'

/* We maken het Unix commando met de publieke API van open-meteo*/
commando = "curl '"url"'"

/* Dit is een Rexx commando (bpxwunix) om een Unix commando (curl)
uit te voeren. Het antwoord komt in response. terecht, enige errors in error.*/
rc = bpxwunix(commando,,response.,error.)

/* Als er een error is, wordt die hier getoond */
if rc <> 0 then do
say "Error executing curl. Return code:" rc
do i = 1 to error.0
say error.i
end
exit 8
end

/* We zoeken specifiek binnen de 'current_weather' sectie
We snijden de tekst van links naar rechts
op zoek naar temperature en windspeed */
parse var response.1 'current_weather":{' data '}' .
parse var data 'temperature":' temp ','
parse var data 'windspeed":' wind ','

say "Het weer in Madrid:"
say "Temperatuur: " temp "graden Celsius"
say "Windsnelheid:" wind "km/h"

exit 0
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:publiekeAPIRexx}Contact leggen met een publieke API met Rexx}


\subsection{Bevindingen}
Eerst en vooral lijkt er geen verschil te zijn tussen het gebruik van een API op het (eigen) mainframe, of buiten het mainframe. Dit komt omdat de connectie hoe dan ook via http gebeurt, dus elke verbinding wordt als een verbinding van buiten beschouwd. Voor het aanmaken van de bestanden en schrijven en uitvoeren van de code waren er problemen met de tags van de files. Voor het correct interpreteren en uitvoeren van de Python en Rexx bestanden is een verschillende filetag nodig. Zo'n filetag kan worden veranderd met behulp van het \texttt{chtag} commando. Voor Python werd \texttt{chtag -tc 819} gebruikt, en voor Rexx \texttt{chtag -tc 1047}. Om bestaande inhoud van een bestand om te zetten naar een nieuw bestand met de juiste tag kan gebruik worden gemaakt van het \texttt{iconv} commando. 

Daarnaast moest voor het uitvoeren van de Rexx bestanden via USS het commando \texttt{chmod +x bestandsnaam.rexx} worden uitgevoerd. Bovenstaande bevindingen hebben, behalve een eventuele deuk in de gebruiksvriendelijkheid van het mainframe via USS, niks te maken met de hierop volgende requirements.

Als laatste is het ook belangrijk te vermelden dat de huidige manier van het opvragen en meegeven van de credentials niet de gebruikelijke manier is. In een echt geautomatiseerd script zal er geen gebruiker zijn om de gebruikersnaam en het wachtwoord in te geven, maar zal er eerder met certificaten worden gewerkt om de identiteit van de client te bevestigen. Zowel Python als Rexx(met behulp van curl) kunnen hier mee overweg, dus is in deze PoC die complexiteit weggelaten.

\begin{itemize}
\item \textbf{Integratie met tools op het mainframe:}
Rexx levert een zeer natuurlijke integratie met het mainframe-ecosysteem door het gebruik van \texttt{bpxwunix}, waarmee direct gebruik kan worden gemaakt van de onderliggende Unix System Services (USS). Ook moet worden gezegd dat het gebruik van WET eventueel een nog betere integratie met Rexx zou kunnen geven. Python op het mainframe vereist enkele specifieke acties, zoals een correct geconfigureerde \texttt{venv} (virtual environment) en de installatie van specifieke libraries. Die laatste kunnen eventueel moeilijkheden geven als bepaalde packages niet worden toegelaten. In deze PoC was dat geen probleem.

\item \textbf{Integratie met tools buiten het mainframe:}
Python is hier de duidelijke winnaar bij het gebruiken van API's. Dankzij de \texttt{requests} package, die specifiek is ontworpen voor moderne webcommunicatie en helpt met zaken als SSL-verificatie en JSON-parsing, kan Python zonder problemen communiceren met een externe API. Rexx moet voor externe integratie vertrouwen op tools zoals \texttt{curl}. Hoewel dit effectief is, vereist het meer handmatige configuratie van headers en parameters, wat de integratie met complexe API's kan bemoeilijken. Daarnaast is voor het verwerken van de JSON-reply string manipulatie nodig omdat Rexx zelf geen JSON kan verwerken, maar deze behandelt als een grote string.

\item \textbf{Herbruikbaarheid van de code:}
De Python-code is aanzienlijk herbruikbaarder door het gebruik van de standaard packages en de mogelijkheid om logica eenvoudig toe te voegen aan de code. In Rexx is de output vaak sterk afhankelijk van handmatige string-manipulatie (\texttt{parse var}) om data uit een response te halen. Hoewel dit enorm krachtig is, moet er rekening worden gehouden dat indien de structuur van de API-output wijzigt, de Rexx-code ook op meerdere plekken moet worden aangepast. In het huidige voorbeeld is de output van de reply zodanig klein dat de string manipulatie van Rexx niet super ingewikkeld is. Als die output echter groter zou worden, zoals dat in echte omgevingen het geval is, dan zouden de wijzigingen aan de string manipulatie van Rexx een enorme impact hebben op de herbruikbaarheid en gebruiksvriendelijkheid van de taal. Python is daarin veel flexibeler omdat Python de JSON-output gemakkelijk kan interpreteren. Op die manier hangt de Python code af van kernwoorden uit de JSON-output, ongeacht de grootte van de output. 

Voor beide talen zou er kunnen gekozen worden om bepaalde zaken uit de code te modularizeren (stukken code in andere bestanden steken om nadien aan te roepen vanuit het huidige bestand). Voor de beperkte grootte van de scripts is dat hier niet noodzakelijk. In dit geval zou er voor Rexx wel een en ander ingesteld moeten worden om de scripts goed met elkaar te laten communiceren.

\item \textbf{Security vulnerabilities:}
Met de huidige implementatie van credentials is er een aanzienlijk beveiligingsrisico bij de Rexx-implementatie omdat credentials als tekst worden meegegeven in het \texttt{curl}-commando. Dit kan leiden tot lekken in systeemlogs of de terminal geschiedenis. Python biedt veiligere alternatieven zoals de \texttt{getpass} module. Echter wordt zoals eerder vermeld de verificatie van de gebruiker in een echte omgeving via certificaten gedaan, dus zijn enige beveiligingsrisico's in verband met de credentials irrelevant. Voor beide talen geldt dat het versturen van een API-request op een veilige manier kan gebeuren.

Bij Python wordt gebruik gemaakt van externe packages. Die packages worden vooraf gedownload van het internet. Aangezien deze packages (vooral het requests package) enorm veel worden gebruikt, kunnen we er vanuitgaan dat deze packages veilig zijn. Deze worden in professionele omgevingen ook altijd grondig gescreend vooraleer ze daadwerkelijk worden gebruikt. Al deze zaken zorgen er echter niet voor dat de security op vlak van externe packages 100\% zekerheid biedt.

\item \textbf{Robuustheid van de code:}
Zoals eerder vermeld, als er iets verandert aan de structuur van de API-output, zouden er in Rexx meer zaken moeten veranderen dan in Python, omdat Rexx gebruik maakt van string manipulatie. De Rexx code zal echter altijd werken zoals de code beschrijft, en zou enkel moeten veranderd worden als de API-output wijzigt. Langs de andere kant kunnen er voor Python veranderingen noodzakelijk zijn als de onderliggende functionaliteit of code van een van de gebruikte packages wijzigt. Deze externe packages worden beheerd door entiteiten buiten de bedrijven die er gebruik van maken. Enige aanpassingen aan zulke packages liggen dus buiten de controle van die bedrijven. Het kan dus zijn dat de Python code op een bepaald moment niet langer zal doen wat nu beschreven staat in de code. Als het gaat over veelgebruikte packages, zoals de \texttt{requests} package die hier wordt gebruikt, gebeuren zulke code-brekende aanpassingen amper of nooit (zeker niet zonder dat het bedrijf hiervan op de hoogte is). Desondanks is dit een fundamenteel verschil tussen Rexx en Python, waarbij de stabiliteit en voorspelbaarheid van Rexx een groot voordeel is.

\item \textbf{Ondersteuning van de taal:} 
Voor het schrijven van de Python code is weinig werk nodig. Het meest ingewikkelde aspect is het opslaan van de credentials in een tuple. De packages zijn publiek beschikbaar, met een overvloed aan voorbeelden en experten online die informatie geven over het schrijven van de code. Voor de Rexx code daarentegen zijn er minder voorbeelden online. Van IBM is er officiële documentatie over WET, wat veel te complex is voor het simpele voorbeeld in deze use case. Het \texttt{curl} commando wordt vooral aangeraden door gebruikers, en dankzij online documentatie over dit commando, was het schrijven van de Rexx code doenbaar. De samenstelling van het commando door het aaneenplakken van strings is niet vanzelfsprekend en de string manipulatie met de hulp van \texttt{parse var} is, hoewel krachtig, minder intuïtief dan de JSON-parsing in Python.
 
\end{itemize}

\section{PoC 2: Genereren van JCL}
In deze PoC wordt er met behulp van skeletons een JCL job gegenereerd. Deze JCL heeft als doel het kopiëren van de members van een PDS(Partitioned DataSet, het equivalent van een folder) naar een andere PDS. Er wordt dus een backup gemaakt. Daarvoor wordt gebruik gemaakt van de IEBCOPY utility van JCL.

\subsection{Python}
In de Python code van \ref{mint:JCLPython} wordt gebruik gemaakt van het jinja2 template in \ref{mint:JCLJinjaTemplate}. Er worden vooraf enkele variabelen gedefinieerd. Deze variabelen worden gebruikt om de placeholders(variabelen tussen dubbele accolades \texttt{\{\{ variabele \}\}}) in het jinja2 template te vervangen. De omgeving wordt ingesteld en het jinja2 template wordt gedefinieerd. Nadien kunnen we met behulp van de \texttt{render} methode uit het jinja2 package de variabelen die we willen gebruiken meegeven om de placeholders te vervangen.
Tenslotte wordt het ingevulde template weggeschreven naar een ander bestand \texttt{backupp.jcl} in dezelfde folder als het script, klaar om uitgevoerd te worden.

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{python}
# De Python package os en jinja2 worden geimporteerd
import os
from jinja2 import Environment, FileSystemLoader

# Definieren van de variabelen voor de jinja-substitutie
userid  = os.environ.get('USER')
srcqual = 'MYLIB.SOURCE'
tgtqual = 'MYLIB.BACKUPP'
tgtdisp = 'MOD,CATLG,CATLG'

# De Jinja2-omgeving instellen en het skeletonbestand
# inladen vanuit dezelfde map als het script
file_dir = os.path.dirname(os.path.abspath(__file__))
env      = Environment(loader=FileSystemLoader(file_dir))
template = env.get_template('skeleton.j2')

# Het skeleton verwerken en de variabelen substitueren
jcl = template.render(userid=userid, srcqual=srcqual, tgtqual=tgtqual, tgtdisp=tgtdisp)

# De gegenereerde JCL wegschrijven naar een USS-bestand in dezelfde map
output_file = os.path.join(file_dir, 'backupp.jcl')
with open(output_file, 'w') as f:
    f.write(jcl)
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:JCLPython}Python code voor het gebruiken van Jinja2 templates voor het genereren van JCL}



\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{JCL}
//{{ userid }} JOB 'TEST JOB',CLASS=A,MSGCLASS=N
//S010    EXEC PGM=IEBCOPY
//SYSPRINT DD SYSOUT=*
//INDD     DD DISP=SHR,DSN={{ userid }}.{{ srcqual }}
//OUTDD    DD DISP=({{ tgtdisp }}),
//            DSN={{ userid }}.{{ tgtqual }},
//            UNIT=SYSALLDA,SPACE=(TRK,(1,1)),
//            DCB=(RECFM=FB,DSORG=PO,LRECL=80),DSNTYPE=LIBRARY
//SYSIN    DD *
COPY INDD=INDD,OUTDD=OUTDD
/*
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:JCLJinjaTemplate}Het jinja2 template gebruikt door Python}


\subsection{Rexx}
In de Rexx code van \ref{mint:JCLRexx} wordt via ISPF File Tailoring Services gebruik gemaakt van het skeleton in \ref{mint:JCLSkeleton}. Opnieuw worden er enkele variabelen gedefinieerd. In het geval van Rexx en ISPF zijn de placeholders de variabelen die beginnen met een \texttt{'\&'} in het skeleton. Het enige verschil in de resulterende JCL van Rexx met de JCL van Python, is dat hier aan de jobnaam een 'X' wordt toegevoegd. Dit komt door de \texttt{USERID} die wordt gebruikt als jobnaam in de JCL. Als de jobnaam van een JCL hetzelfde is als de user-id van de gebruiker, dan vraagt ISPF om daar een karakter aan toe te voegen. Dit heeft verder geen invloed op de werking van de JCL. Na het definiëren van de variabelen, worden via een ISPF omgeving commando's uitgevoerd om de JCL te genereren. De placeholders worden vervangen, en het resultaat wordt eerst in een tijdelijke dataset gestoken, vooraleer het wordt verplaatst als member \texttt{BACKUPR} naar een PDS genaamd \texttt{GENJCL.JCL}, die wordt vervangen als die al bestaat. Als laatste worden de referenties naar datasets vrijgegeven om terug naar het startpunt te gaan. Naast de variabelen is het grootste deel van de Rexx code eigenlijk ISPF code, die wordt uitgevoerd in een ISPF omgeving, maar wordt verstuurd vanuit Rexx.

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{rexx}
/* REXX */

/* Definiëren van de variabelen die zullen worden gebruikt in het skeleton */
SLIBDS  = 'GENJCL.ISPSLIB'
USERID  = USERID()
USERIDJ = USERID
if LENGTH(USERIDJ) < 8 then do
    USERIDJ = USERIDJ || 'X'
end
SRCQUAL = 'MYLIB.SOURCE'
TGTQUAL = 'MYLIB.BACKUPR'
TGTDISP = 'MOD,CATLG,CATLG'

/* Dit geeft aan naar welke omgeving de volgende commando's 
gestuurd moeten worden. In dit geval is dat ISPF*/
ADDRESS ISPEXEC

/* De bibliotheek waar onze skeleton inzit wordt toegevoegd aan een eventueel
reeds bestaande ISPSLIB-definitie van ISPF */
"LIBDEF ISPSLIB DATASET ID("SLIBDS") STACK"

/* Een tijdelijke sequentiële dataset openen om de JCL in op te slaan. */
"FTOPEN TEMP"

/* Het SKELETON verwerken en alle variabelen substitueren.
De gegenereerde uitvoer wordt weggeschreven naar de tijdelijke dataset */
"FTINCL SKELETON"

/* De naam van de door ISPF aangemaakte tijdelijke dataset ophalen */
"VGET ZTEMPN SHARED"

/* De tijdelijke dataset sluiten en de gegenereerde JCL afronden */
"FTCLOSE"

/* De tijdelijke dataset initialiseren voor gebruik door ISPF.
DATAID geeft een referentie (SRCDD) terug voor gebruik in latere commando's */
"LMINIT DATAID(SRCDD) DDNAME("ZTEMPN")"

/* De doeldataset initialiseren voor gebruik door ISPF.
DATAID geeft een referentie (TGTDD) terug voor gebruik in latere commando's */
"LMINIT DATAID(TGTDD) DATASET('"USERID".GENJCL.JCL')"

/* De gegenereerde JCL kopiëren vanuit de tijdelijke dataset naar lid BACKUPR
in de doeldataset, en die vervangt (REPLACE) als die al bestaat */
"LMCOPY FROMID("SRCDD") TODATAID("TGTDD") TOMEM(BACKUPR) REPLACE"

/* De referentie van de tijdelijke dataset en de doeldataset vrijgeven */
"LMFREE DATAID("SRCDD")"
"LMFREE DATAID("TGTDD")"

/* Onze skeletonbibliotheek uit de ISPSLIB-concatenatie verwijderen */
"LIBDEF ISPSLIB"
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:JCLRexx}Rexx code voor het gebruiken van ISPF File Tailoring van JCL skeletons}


\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{JCL}
//&USERIDJ JOB 'TEST JOB',CLASS=A,MSGCLASS=N
//S010    EXEC PGM=IEBCOPY
//SYSPRINT DD SYSOUT=*
//INDD     DD DISP=SHR,DSN=&USERID..&SRCQUAL
//OUTDD    DD DISP=(&TGTDISP),
//            DSN=&USERID..&TGTQUAL,
//            UNIT=SYSALLDA,SPACE=(TRK,(1,1)),
//            DCB=(RECFM=FB,DSORG=PO,LRECL=80),DSNTYPE=LIBRARY
//SYSIN    DD *
COPY INDD=INDD,OUTDD=OUTDD
/*
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:JCLSkeleton}Het JCL skeleton gebruikt door ISPF File Tailoring met Rexx}


\subsubsection{Gegenereerde JCL}

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{JCL}
//YVG1 JOB 'TEST JOB',CLASS=A,MSGCLASS=N
//S010    EXEC PGM=IEBCOPY
//SYSPRINT DD SYSOUT=*
//INDD     DD DISP=SHR,DSN=YVG1.MYLIB.SOURCE
//OUTDD    DD DISP=(MOD,CATLG,CATLG),
//            DSN=YVG1.MYLIB.BACKUPP,
//            UNIT=SYSALLDA,SPACE=(TRK,(1,1)),
//            DCB=(RECFM=FB,DSORG=PO,LRECL=80),DSNTYPE=LIBRARY
//SYSIN    DD *
    COPY INDD=INDD,OUTDD=OUTDD
/*
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:GegenereerdeJCL}Het gegenereerde JCL bestand van zowel de Rexx als Python code}

\subsection{Bevindingen}
In deze PoC is ervoor gekozen om het Rexx gedeelte volledig in ISPF uit te voeren, en het Python gedeelte in USS. Dit omdat dat de twee omgevingen zijn waarin beide talen voornamelijk worden gebruikt, en waarin ze het best werken. Het is mogelijk om beide omgevingen met elkaar te laten werken, maar dat is hier onnodig.

Het opslaan van de JCL's is niet noodzakelijk voor een correcte werking van de use case. In een realistisch scenario zou de JCL onmiddellijk kunnen worden uitgevoerd vanuit de Rexx of Python code. In deze PoC worden ze opgeslaan, simpelweg om het resultaat te kunnen analyseren.

In de JCL skeleton/template worden aan het einde van bepaalde lijnen komma's toegevoegd. Deze komma's zorgen ervoor dat een JCL commando op de volgende lijn kan doorgaan. Dit is nodig omdat JCL code maximum tot 80 lijnen (72 als de lijn eindigt op een komma) kan gaan, en we niet op voorhand weten hoelang bepaalde placeholders zullen zijn. Datasets zijn maximum 44 karakters lang, dus als de placeholder van een dataset op een aparte lijn wordt geplaatst, is er zeker voldoende ruimte.

Het manueel aanpassen van de Rexx en Python code om de variabelen voor de placeholders te vervangen, is niet gebruiksvriendelijk. Normaal gezien worden skeletons/templates zoals in deze PoC gecombineerd met een gebruiksvriendelijke manier om de variabelen dynamisch aan te passen, zonder in de code te hoeven duiken. Dit zou eventueel een uitbreiding kunnen zijn van de PoC, om gebruik te maken van ISPF screens voor Rexx en bijvoorbeeld de CLI(command line interface) met behulp van het \texttt{argparse} commando voor Python. Op deze manier zouden de variabelen op dynamische wijze kunnen worden aangepast.

\begin{itemize}
\item \textbf{Integratie met tools op het mainframe:}
Rexx biedt hier opnieuw alle mogelijkheden van het mainframe. ISPF File Tailoring is een ingebouwde mainframedienst, en Rexx kan die dienst rechtstreeks aanspreken via \texttt{ADDRESS ISPEXEC}. Er is geen extra configuratie nodig. Python daarentegen draait in USS, de Unix-omgeving van het mainframe, en heeft geen rechtstreekse toegang tot ISPF-diensten. Om de gegenereerde JCL op te slaan in een z/OS-dataset vanuit Python, is ZOAU nodig. Zonder die tool is schrijven naar een dataset niet mogelijk vanuit USS. Omdat USS wel nog steeds deel is van het mainframe, kan een JCl in USS wel nog steeds worden gesubmit. De integratie met tools op het mainframe hangt in deze PoC dus vooral af van voorkeur van werkomgeving, de traditionele MVS omgeving, of de Unix omgeving. Voor Python kan wel best opnieuw een \texttt{venv} worden opgezet voor het beheren van de externe packages, in dit geval \texttt{Jinja2}.
    
\item \textbf{Integratie met tools buiten het mainframe:}
In deze PoC is er geen sprake van integratie met tools buiten het mainframe. Zowel de Rexx- als de Python-code draaien volledig binnen de mainframeomgeving, respectievelijk vanuit ISPF en vanuit USS. De gegenereerde JCL wordt opgeslagen op het mainframe zelf.
    
\item \textbf{Herbruikbaarheid van de code:}
Beide implementaties maken gebruik van skeletons of templates, wat de herbruikbaarheid ten goede komt. De variabelen in de code kunnen eenvoudig worden aangepast om andere datasets te kopiëren. Beide implementaties zouden verder kunnen worden uitgebreid met een gebruikersinterface, bijvoorbeeld een ISPF-scherm voor Rexx of een nieuw script voor Python, om de aanpassing van variabelen nog gebruiksvriendelijker te maken.
    
\item \textbf{Security vulnerabilities:}
In deze PoC zijn er geen expliciete beveiligingsrisico's aanwezig. Voor beide talen geldt dat de gegenereerde JCL lokaal wordt opgeslagen op het mainframe, zonder dat er gevoelige gegevens naar buiten worden gestuurd. Een aandachtspunt bij Python is dat er deze keer 2 packages worden gebruikt. Het \texttt{os} package is echter een ingebouwde package van Python, dus deze moet niet worden geïnstalleerd naast de installatie van het Python package. Wel wordt er gebruik gemaakt van een andere externe package, namelijk \texttt{Jinja2}. Deze package is opnieuw veelgebruikt en goed onderhouden, maar externe packages brengen altijd een zeker risico met zich mee.
    
\item \textbf{Robuustheid van de code:}
Beide implementaties zijn robuust voor het beschreven gebruik. Zolang de \texttt{SOURCE} dataset bestaat en de \texttt{BACKUP} dataset correct is geconfigureerd, zal de gegenereerde JCL correct worden uitgevoerd. Een verschil is dat de Rexx-code afhankelijk is van ISPF-diensten, die altijd beschikbaar zijn op een mainframe. De Python-code daarentegen is afhankelijk van Jinja2, een externe package.
    
\item \textbf{Ondersteuning van de taal:}
Voor het schrijven van de Rexx-code is specifieke kennis van ISPF File Tailoring vereist. De officiële IBM-documentatie is beschikbaar maar vrij technisch, en er zijn weinig praktijkvoorbeelden online te vinden. Voor Python en Jinja2 daarentegen is er een overvloed aan documentatie en voorbeelden beschikbaar. Jinja2 is een veelgebruikt templating-pakket dat ook buiten de mainframewereld wijdverspreid is, waardoor het voor programmeurs met een Python-achtergrond laagdrempelig is om mee aan de slag te gaan.
\end{itemize}

%\section{PoC : Interactief gebruik van JCL skeletons/templates}

%\subsection{Python}

%\subsection{Rexx}

%\subsection{Bevindingen}

%\begin{itemize}
%    \item \textbf{Integratie met tools op het mainframe:}
    
%    \item \textbf{Integratie met tools buiten het mainframe:}
    
%    \item \textbf{Herbruikbaarheid van de code:}
    
%    \item \textbf{Security vulnerabilities:}
    
%    \item \textbf{Robuustheid van de code:}
    
%    \item \textbf{Ondersteuning van de taal:}
%\end{itemize}

\section{PoC 3: Gebruik van RACF}
In deze PoC wordt gebruik gemaakt van RACF om een lijst van gebruikers te verkrijgen die al 3 maanden of langer inactief zijn. Deze lijst van gebruikers wordt omgezet in een sequentiële dataset, die later kan gebruikt worden in bijvoorbeeld een batch job, om de toegang van deze gebruikers in te perken.
 
\subsection{Python}
In de Python code van \ref{mint:RACFPython} wordt gebruikt gemaakt van SEAR om te communiceren met RACF. Eerst worden alle gebruikers opgehaald. Als SEAR geen foutmelding geeft, wordt er een Python dictionary teruggegeven, waaruit de laatste inlogdatum \texttt{last\_access\_date} van elke gebruiker wordt opgehaald. Deze wordt vergeleken met de datum van vandaag, en als het verschil groter is dan 90, wordt de gebruiker toegevoegd aan een lijst. Als alle gebruikers zijn toegevoegd, worden ze weggeschreven naar een tijdelijk bestand op USS. Om de lijst van gebruikers beschikbaar te maken als dataset, wordt een sequentiële dataset \texttt{YVG1.RACFP.INACTIVE} aangemaakt (deze wordt eerst verwijderd indien die al bestaat). Indien succesvol, wordt het bestand met inactieve gebruikers gekopieerd met behulp van het commando \texttt{/bin/cp}.

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{python}
# Enkele Python packages, zoals SEAR, worden geimporteerd
from sear import sear
from datetime import datetime
import subprocess

# Gebruik van datetime en een lijst voor de inactieve gebruikers
today = datetime.today()
inactive_users = []

# Haal alle RACF gebruikers op met behulp van SEAR
users = sear(
    {
        "operation": "search",
        "admin_type": "user",
    },
)

# Loop over alle gebruikers
for i in range(0, len(users.result['profiles'])):
    user = users.result['profiles'][i]
    
    # Haal per gebruiker de gebruikersinformatie op
    userdetail = sear(
        {
            "operation": "extract",
            "admin_type": "user",
            "userid": user,
        },
    )
    
    # Controleer of de aanvraag geslaagd is
    if userdetail.result['return_codes']['sear_return_code'] == 0:
    
        # Controleer of de laatste toegangsdatum beschikbaar is
        if 'base:last_access_date' in userdetail.result['profile']['base']:
            lastdate = userdetail.result['profile']['base']['base:last_access_date']
            # Zet de datum om van string naar datetime object
            lastdate_parsed = datetime.strptime(lastdate, '%m/%d/%y')
            
            # Bereken het verschil in dagen
            diffdays = (today - lastdate_parsed).days
            # Voeg de gebruiker toe aan de lijst als hij meer dan 90 dagen inactief is
            if diffdays > 90:
                inactive_users.append(f"{user} : {diffdays}")

# Schrijf de inactieve gebruikers naar een tijdelijk USS bestand
with open('/tmp/inactive.txt', 'wb') as f:
    for line in inactive_users:
        f.write((line + '\n').encode('cp1047'))

dataset = "YVG1.RACFP.INACTIVE"

# Verwijder de oude en voeg een nieuwe sequential dataset toe
delete = subprocess.run(['tsocmd', f"DELETE '{dataset}'"], capture_output=True, text=True)
alloc = subprocess.run(
    ['tsocmd', f"ALLOC DA('{dataset}') NEW CATALOG RECFM(FB) LRECL(80) BLKSIZE(8000) SPACE(1,1) TRACKS"],capture_output=True, text=True
    )

# Controleer of het aanmaken geslaagd is
if alloc.returncode != 0:
    print("Fout bij aanmaken dataset:", alloc.stderr)
else:
    # Kopieer het tijdelijke USS bestand naar de dataset
    result = subprocess.run(['/bin/cp', '-P', 'RECFM=FB,LRECL=80', '/tmp/inactive.txt', f"//'{dataset}'"], capture_output=True, text=True)
    
    # Controleer of het kopiëren geslaagd is
    if result.returncode != 0:
        print("Fout bij kopiëren naar dataset:", result.stderr)
    else:
        print(f"{len(inactive_users)} regels geschreven naar {dataset}")
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:RACFPython}Python code voor het gebruiken van RACF}

\subsection{Rexx}
In de Rexx code van \ref{mint:RACFRexx} wordt gebruik gemaakt van de TSO omgeving om te communiceren met RACF. Alle gebruikers worden opgelijst en in de STEM variabele \texttt{USERS.} gestoken. Daarna wordt per gebruiker de informatie uit het \texttt{LU} commando opnieuw in een STEM variabele \texttt{USERINFO.} opgeslaan. Met behulp van het \texttt{PARSE VAR} commando wordt het attribuut met de laatste inlogdatum bijgehouden. Deze datum wordt omgezet naar een formaat dat het gemakkelijker maakt om mee te rekenen. Als het verschil met de datum van vandaag groter is dan 90, wordt de gebruiker toegevoegd aan de \texttt{INACTIVE.} STEM variabele. Als alle users zijn overlopen, wordt een nieuwe sequentiële dataset \texttt{YVG1.RACFR.INACTIVE} aangemaakt (de oude wordt verwijderd indien die al bestaat), en worden alle inactieve gebruikers daar naartoe geschreven.

\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm, linenos]{rexx}
/* REXX */
ADDRESS TSO

/* Vandaag als aantal sinds 01/01/0001 en een lijst van inactieve gebruikers */
TODAY = DATE('B')
INACTIVE. = ''
INACTIVE.0 = 0

/* Haal alle RACF gebruikers op en sla ze op in de USERS. stem */
x = OUTTRAP('USERS.')
'SR CLASS(USER)'
x = OUTTRAP('OFF')

/* Loop over alle gebruikers */
DO I = 1 TO USERS.0
    USER = STRIP(USERS.I)
    /* Haal per gebruiker de informatie op via het LU commando */
    x = OUTTRAP('USERINFO.')
    'LU' USER
    x = OUTTRAP('OFF')
    
    /* Zoek naar de LAST-ACCESS regel in de gebruikersinformatie */
    DO J = 1 TO USERINFO.0
        IF LEFT(USERINFO.J, 13) = ' LAST-ACCESS='
        THEN DO
            /* Haal de laatste toegangsdatum op uit de regel */
            PARSE VAR USERINFO.J ' LAST-ACCESS=' LASTDATE '/' .
            
            /* Sla gebruikers met UNKNOWN datum over */
            IF LASTDATE \= 'UNKNOWN'
            THEN DO
                /* Formaateer de datum zoals de TODAY variabele */
                PARSE VAR LASTDATE LASTDATEYEAR '.' LASTDATEDAY
                LASTDATEJUL  = LASTDATEYEAR || LASTDATEDAY
                LASTDATEBASE = DATE('B', LASTDATEJUL, 'J')
                
                /* Bereken het verschil in dagen */
                DIFFDAYS = TODAY - LASTDATEBASE
                /* Voeg de gebruiker toe aan de lijst als hij meer dan 90 dagen inactief is */
                IF DIFFDAYS > 90
                THEN DO
                    COUNTER = INACTIVE.0 + 1
                    INACTIVE.COUNTER = USER ':' DIFFDAYS
                    INACTIVE.0 = COUNTER
                END
            END
        END
    END
END

/* Verwijder de oude en voeg een nieuwe sequential dataset toe  */
DATASET = 'RACFR.INACTIVE'
'DELETE' DATASET
'ALLOC FI(OUTFILE) DA('DATASET') NEW CATALOG',
'RECFM(F B) LRECL(80) BLKSIZE(8000) SPACE(1,1) TRACKS'

/* Controleer of de toewijzing geslaagd is */
IF RC \= 0 THEN
DO
SAY 'ERROR: Could not allocate dataset, RC=' RC
EXIT RC
END

/* Schrijf alle inactieve gebruikers naar de dataset */
'EXECIO' INACTIVE.0 'DISKW OUTFILE (STEM INACTIVE. FINIS)'

/* Controleer of het schrijven geslaagd */
IF RC \= 0 THEN
SAY 'ERROR: Could not write to dataset, RC=' RC
ELSE
SAY INACTIVE.0 'records written to' DATASET

/* Geef het bestand vrij */
'FREE FI(OUTFILE)'
\end{minted}
\captionof{listing}{\label{mint:RACFRexx}Rexx code voor het gebruiken van RACF}

\subsection{Bevindingen}
Extra bevindingen
als de user net is aangemaakt, maar nog niet gebruikt werkt het niet.
Wat er gebeurt met de users is hier niet van belang. Dit idee is gebruikt om te tonen wat de mogelijkheden zijn. Het is bvb beter om users te revoken ipv verwijderen, en er moeten zeker nog andere checks worden gedaan. last-connect is een betere, maar dat beinvloedt de use case niet, het maakt hem alleen minder realistisch. Er zijn ook dingen die invloed kunnen hebben op of dat datum wel wordt aangepast. dus het sowieso geen goede echte use case
Er zijn ook al bestaande tools die doen wat ik hier manueel doe, maar opnieuw het is gewoon om beide talen met racf te laten werken.

\begin{itemize}
\item \textbf{Integratie met tools op het mainframe:}
    
\item \textbf{Integratie met tools buiten het mainframe:}
    
\item \textbf{Herbruikbaarheid van de code:}
    
\item \textbf{Security vulnerabilities:}
    
\item \textbf{Robuustheid van de code:}
    
\item \textbf{Ondersteuning van de taal:}
\end{itemize}