%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026}

\title{Rexx File Tailoring en Python Jinja voor het genereren van Job Control Language}

\author{Vincent Gielen}
\email{vincent.gielen@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{A. Coucke (Rabobank, \href{mailto:	arthurcoucke@gmail.com}{arthurcoucke@gmail.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{Mainframe, Modernisatie, Rexx, Python, JCL, vergelijking}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Dit onderzoek gaat over het gebruik van ISPF Rexx File Tailoring en Python Jinja voor het generen van JCL aan de hand van templates. Dit gebeurt in het kader van automatisatie en zorgt ervoor dat een systeem programmeur consistent en efficiënt te werk kan gaan. Binnen Mainframe wordt er geprobeerd om zo veel mogelijk te moderniseren. Dit is niet alleen om het werk gemakkelijker te maken voor de huidige generatie experts, maar vooral om er voor te zorgen dat de volgende generatie experts sneller kan bijbenen en meedraaien. Door een combinatie van omstandigheden (niche markt, weinig tot geen opleiding, amper open source,...) is er in de arbeidsmarkt voor Mainframe een groot tekort. Dit probleem bestaat al jaren, en er zijn al verschillende initiatieven genomen om dat tekort op te lossen door jonge mensen aan te trekken om zich te specialiseren in deze niche industrie. Een van die initiatieven is het gebruiken van modernere technologieën. De Mainframe maakt gebruik van technologieën die ontwikkelt zijn in dezelfde tijd dat mainframes werden ontwikkeld, de jaren 70. Hoewel de meerderheid van deze technologieën nog steeds werken en zelfs heel efficiënt zijn, maakt dit het moeilijker voor jonge mensen om hun bestaande skills over te dragen naar Mainframe. Iemand die al enkele jaren Python programmeert, kan niet zomaar overschakelen naar Rexx bijvoorbeeld. Dit onderzoek probeert daarom volgende onderzoeksvraag te beantwoorden: Hoe vergelijkt het generen van JCL door het gebruik van Python en Jinja met het gebruik van Rexx File Tailoring?
  
  \qquad Om de onderzoeksvraag te beantwoorden wordt eerst gekeken naar de algemene staat van het gebruik van moderne technologieën in de Mainframe industrie, en meer specifiek automatisatie technologieën. Dit wordt gedaan aan de hand van een literatuurstudie. Daarna wordt er dieper ingegaan op het gebruik van deze twee technologieën voor het creëren van JCL. Deze vergelijkende studie gebeurt aan de hand van een PoC.
  
  \qquad Vermoedelijk zal uit de literatuurstudie blijken dat er nood is aan modernisatie van de mainframe, en dat het gebruik van modernere technologieën één van de manieren is om te moderniseren. Echter zal deze wellicht ook uitwijzen dat beide technologieën hun sterktes en zwaktes hebben, en dat geen van beide de ander kan vervangen. Uit de PoC zal wellicht blijken dat de Rexx File Tailoring efficiënter is dan Python Jinja voor het genereren van JCL, maar dat Python gemakkelijker te gebruiken is.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}